Bien que l' idée du facteur temps en biologie et en médecine ne soit pas nouvelle ( notion que l' on retrouve chez [MASK] et [MASK] ) , les réflexions , recherches et pratiques de ces dernières décennies ont longtemps été influencés par une croyance en l' invariance des êtres vivants sur le " court terme " , à l' échelle des 24 heures , tout comme à l' échelle d' une année .
Certains parlent à cet égard de dogme en visant plus ou moins directement le concept d ' homéostasie , que l' on retrouve chez [MASK] [MASK] s' inspirant des idées sur la stabilité du milieu intérieur de [MASK] [MASK] .
La chronobiologie s' inscrit à ce titre dans le cadre de l' étude des processus non linéaires , que l' on retrouve en thermodynamique chez des chercheurs comme [MASK] ou en science des systèmes .
Selon [MASK] [MASK] , de nombreux chronobiologistes s' accordent à dire que , globalement , les rythmes biologiques correspondent à une adaptation des êtres vivants aux variations prévisibles de l' environnement .
Des catastrophes industrielles de l' époque moderne se sont produites au cœur de la nuit , à un moment de vigilance moindre ; on peut citer l' exemple célèbre du [MASK] [MASK] [MASK] qui s' est produit durant la période critique aux alentours de 23h et 01h du matin ) .